# Вопросы и ответы для теста "ПК 2.1"
questions_answers_pc2_1 = {
    "1": {
        "question": "Система управления базами данных - это …",
        "options": ["1) набор программ для работы с файлами операционной системы",
                    "2) совокупность программных средств, необходимых для использования базы данных и предоставляющих разработчикам и пользователям множество различных представлений данных",
                    "3) совокупность программ для работы с физическими файлами базы данных"],
        "correct_answer": "2"
    },
    "2": {
        "question": "Под ошибкой или погрешностью ∆а приближенного числа а обычно понимается разность между соответствующим точным числом А и данным приближением, т.е.",
        "options": ["a) ∆а = А - а", "b) ∆а = А + а", "c) ∆а = А/а"],
        "correct_answer": "a"
    },
    "3": {
        "question": "Сопоставьте следующие понятия с их характеристиками:\n1. Тонкий клиент\n2. Толстый клиент\nА) Выполняет большую часть вычислений и обработки на стороне клиента. Обладает более высокими требованиями к аппаратному обеспечению клиента\nБ) Имеет легкую программную реализацию на стороне клиента, зависит от центрального сервера для обработки данных и выполнения вычислений.",
        "correct_answer": "1 - б, 2 - а"
    },
    "4": {
        "question": "Выберите правильные варианты ответов. Определите роль языка SQL в создании информационных систем.\n1) разработка структуры базы данных \n2) организация пользовательского интерфейса \n3) преобразование данных в базе данных",
        "correct_answer": "1, 3"
    },
    "5": {
        "question": "Сопоставьте следующие команды SQL с их описанием и функциональностью:\n1. INSERT\n2. SELECT\n3. UPDATE\n4. DELETE\nА) Используется для добавления новых записей в таблицу базы данных\nБ) Позволяет выбирать данные из таблицы базы данных\nВ) Используется для обновления существующих записей в таблице базы данных\nГ) Позволяет удалить записи из таблицы базы данных",
        "correct_answer": "1-а, 2-б, 3-в, 4-г"
    },
    "6": {
        "question": "Дополните предложение. В менеджменте выделяют несколько ________________, включая функциональную, дивизиональную, матричную и комбинированную.",
        "correct_answer": "организационных структур"
    },
    "7": {
        "question": "Дополните определение. ________________ - это максимально возможная скорость передачи информации по каналу связи.",
        "correct_answer": "Пропускная способность канала"
    },
    "8": {
        "question": "Дополните определение. _______________ -это величина, которая в результате опыта может принять то или иное значение, причем неизвестно заранее, какое именно.",
        "correct_answer": "Случайная величина"
    },
    "9": {
        "question": "Какова вероятность выбрать красный шар из урны с 5 красными и 3 синими шарами?",
        "correct_answer": "Вероятность выбрать красный шар из урны равна 5/8 или 0,625, так как благоприятных исходов (красных шаров) 5, а всего шаров 8."
    },
    "10": {
        "question": "Какова вероятность выпадения суммы очков 7 при бросании двух кубиков?",
        "correct_answer": "Вероятность выпадения суммы очков 7 при бросании двух кубиков равна 6/36 или 1/6, так как есть только один благоприятный исход (6,1), а всего возможных исходов 36."
    },
    "11": {
        "question": "В выборке из 10 наблюдений значения переменной равны 2, 4, 3, 5, 3, 5, 6, 2, 4 и 5. Найдите моду.",
        "correct_answer": "Мода - это значение переменной, которое наиболее часто встречается в выборке. В данной выборке наиболее часто встречаются числа 3 и 5, которые встречаются по два раза. Следовательно, мода равна 3 и 5."
    },
    "12": {
        "question": "Дополните определение. _______ - это группа последовательных операций с базой данных, которая представляет собой логическую завершенную единицу работы с данными. Эту последовательность операций надо либо завершить полностью, либо откатить базу данных к исходному состоянию.",
        "correct_answer": "Транзакция."
    },
    "13": {
        "question": "В выборке из 8 наблюдений значения переменной равны 2, 4, 3, 5, 3, 5, 6 и 2. Найдите медиану.",
        "correct_answer": "Медиана - это значение переменной, которое занимает среднее место в упорядоченной выборке. Сначала упорядочим значения переменной: 2, 2, 3, 3, 4, 5, 5, 6. Среднее место занимают числа 3 и 4, поэтому медиана равна (3+4)/2 = 3.5."
    },
    "14": {
        "question": "В выборке из 12 наблюдений значения переменной равны 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11 и 12. Найдите среднее арифметическое.",
        "correct_answer": "Среднее арифметическое - это сумма значений переменной, деленная на их количество. В данной выборке сумма значений равна 1+2+3+4+5+6+7+8+9+10+11+12 = 78, а количество значений равно 12. Следовательно, среднее арифметическое равно 78/12 = 6.5."
    },
    "15": {
        "question": "\"Расположите этапы проектирования базы данных в порядке их последовательности:\n1. Определение требований к базе данных\n2. Создание схемы базы данных\n3. Нормализация базы данных\n4. Определение связей между таблицами\"",
        "correct_answer": "Правильная последовательность: 1-3-4-2"
    },
    "16": {
        "question": "\"Расположите виды моделей данных в порядке их создания:\n1. Логическая модель\n2. Концептуальная модель\n3. Физическая модель\"",
        "correct_answer": "Правильная последовательность: 2 - 1 - 3"
    },
    "17": {
        "question": "Что такое нормализация базы данных?",
        "correct_answer": "Нормализация базы данных - это процесс разделения таблиц на более мелкие и связанные таблицы для устранения повторяющихся данных и обеспечения целостности данных."
    }
}
